  % !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\usepackage{listings}

%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Primer}[section]

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ 
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
  basicstyle=\scriptsize\ttfamily,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  firstnumber=1000,                % start line enumeration with line 1000
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\begin{document}

\title{Etika u računarstvu\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Metodologija stručnog i naučnog rada\\ Matematički fakultet}}

\author{
	Marina Borozan, Matija Miličević,\\
	Stefan Mirić, Nikola Vuković\\
	marinaborozanv@gmail.com, matijanme@gmail.com,\\
	stefangiggs96.sm@gmail.com, sterlu.sd@gmail.com
}

%\date{9.~april 2015.}

\maketitle

\abstract{
  Sažetak rada, kao reklama za rad. Jedan pasus, piše se na kraju. 
}

\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}

Uvod u temu, definisanje pojmova, cilj rada, najava ostatka rada.
Pisati pred kraj, pre apstrakta. Treba da sadrži reference.

\section{Etika}
Etika se definiše kao oblast filozofije koja se bavi sistematizacijom, odbranom i preporukom ispravnog i pogrešnog ponašanja. Često se uvodi podela na metaetiku, normativnu etiku i primenjenu etiku \cite{ethics-iep}. 

Metaetika se bavi proučavanjem temelja etike, načina na koje definišemo pojmove, kao i njihovim stvarnim značenjem. Može se posmatrati kao visokoapstraktno filozofsko razmišljanje o moralnosti \cite{metaethics-iep}. Postavlja apstraktna pitanja kao ``Šta je dobrota?'' i ``Odakle dolaze naše moralne vrednosti?''.

Normativna etika se bavi praktičnim načinima definisanja pravilnog i pogrešnog. Ova grana etike nam je najkorisnija kada razmatramo moralne probleme u računarstvu i njihove implikacije, pa ćemo se njom najviše i baviti. 

Primenjena etika se bavi razmatranjem konkretnih kontroverznih situacija i pitanja moralnog karaktera. Deli se na mnogo podgrana koje proučavaju situacije specifične za određene oblasti. U osnovi se svodi na primenu principa definisanih u teorijama normativne etike. Međutim zaplet nastaje kada različite teorije daju suprotne odgovore. 

\section{Teorije etike}
Svaka teorija etike sadrži dva obavezna elementa. Prvi je teorija koja definiše šta se smatra za dobro, odnosno vredno. Za definisanje pojma ``dobro'' teorija etike može uzeti bilo koji pojam za koji se zalaže (na primer lična sloboda ili život svih ljudi). Ipak često nije dovoljno definisati samo ovaj pojam da bi se izbegle dileme u izboru pravilnog postupka. Zato se uvek definiše i teorija ispravnog koja nalaže kako pojedinci treba da reaguju na vrednosti. 

Osvrnućemo se na neke škole etike i njihove dobre i loše strane. Pregled koji sledi nikako ne predstavlja pregled svih grana etike koji bi bio preopširan, već služi da čitaocu da ideju o različitim pristupima definisanja dobrog i ispravnog. 

\subsection{Etika vrline}

Etika vrline zastupa moralnost samog delatnika u datoj situaciji. 

Koren u antičkoj Grčkoj - Platon i Aristotel

(virtue ethics)

\subsection{Deontologija}
Deontologija, ili nekad teorija dužnosti, zastupa poštovanje vrednosti iznad svega drugog, uključujući i posledice. 

(Kantijanizam - Kantianism)
%Nemački filozof Imanuel Kant (1724-1804) je za vreme svog života radio na etičkoj teoriji koja se zasnivala na pretpostavci postojanja univerzalnih moralnih zakona. Po Kantu

\subsection{Konsekvencijalizam}
Konsekvencijalizam ocenjuje ispravnost postupka po posledicama koje ima.

(Utilitarizam postupaka - Act utilitarism)

(Utilitarizam pravila - Rule utilitarism)

(social contract theory)


\section{Odnos etike i tehnološkog razvoja}

Etika je kao naučna disciplina postojala pre mnogih tehnoloških napredaka civilizacije. Kako su mogućnosti pojedinaca ili grupa rasle tako je dolazilo i do novih etičkih pitanja. Naučni razvoji u fizici i hemiji su bez sumnje doveli do poboljšanja uslova života mnogima, ali moramo biti svesni mogućnosti novih tehnologija. Primer: ``Da li je etički koristiti biološko ili nuklearno oružje u ratu?''.
%Sa svakom novom istorijskom epohom pojavljivala su se nova etička pitanja.

Pojavom ličnih računara i interneta mnogima je pružena mogućnost da komuniciraju na velikim daljinama, vrše monetarne transakcije, dele elektronski sadržaj... Međutim, time je takođe olakšano lažno predstavljanje, prevara, deljenje neovlašćenog sadržaja i slično.

\subsection{Moderna upotreba računara}
(Za sad samo ideja)

\subsection{Internet i mrežna komunikacija}
(Takođe samo ideja)

\section{Primeri etičkih dilema u računarstvu}
Da bi možda bilo jasnije kakvim se to tačno dilemama bavi Računarska etika, posmatraćemo nekoliko konkretnih primera.

Jedan od velikih dilema računarske bezbednosti je vezan za edukaciju studenata o pisanju računarskih virusa(eng. \textit{malicious code, malware}).

U prilog odričnom odgovoru idu argumenti tipa ``Zašto bi učili studente nečemu sto je loše'' dok u suprotnom idu odgovori ``Treba ih učiti da bi znali da
naprave i primene sisteme odbrane od virusa''

Uopšteno govoreći, treba odgovoriti na tri pitanja:
\begin{enumerate}
	\item Kako ćemo studente učiti o temi računarskih virusa i zlonamernog koda uopšte?
	\item Da li ih možemo učiti, a da to bude korisno, upotrebljivo, ali i bezbedno?
	\item Da li će odabrani način učenja učiniti ovaj svet boljim ili lošijim?
\end{enumerate}

Na univerzitetu u Kalgariju (eng. \textit{Calgary}) 2003. godine profesor Ken Barker odlučio je da u sklopu kursa koji se odnosi na računarsku sigurnost, njegovi
studenti treba da nauče da pišu viruse. Nasuprot nadanjima fakulteta, antivirusne kompanije su veoma negativno reagovale na ovakav potez.
On je ovako objasnio svoju ideju: ``Kurs je o razumevanju virusa, kako bi se isti zaustavili.
Želimo da stvorimo sledeću generaciju antivirusnih profesionalaca koji će se boriti sa sledećom generacijom virusnog softvera''.
Studenti bi na kursu radili u obezbeđenim računarskim laboratorijama, tako da virusi ne bi stigli do Interneta, takođe ne bi pisali nove viruse nego 
bi prepravljali već postojeće.

``Potrebni su nam dobri momci koji će razmišljati kao loši momci. Potrebni su nam ljudi koji će unapred otkrivati nove pravce napada i nove ranjivosti i razvijati vakcine pre nego što se virus i pojavi.
Bolje je da imamo antivirusnu zajednicu koja će misliti jedan korak unapred i koja će pokušavati da shvati šta će sledeći potez biti i blokirati ga, nego da čekamo da loši momci naprave prvi korak''
rekao je Barker i bez obzira na negativne kritike, nastavio je sa svojom idejom.

Kako je pisati virus dosta jednostavnije nego otkriti i blokirati ga,jasna je zabrinutost da se ne zloupotrebi stečeno znanje, a takođe ljudi koji vide da univerzitet Kalgari predaje i podržava pisanje virusa i pomisliće da je to u redu. 
To ohrabruje pisce virusa i daje im legitimnu notu.

Profesor računarstva na Sonoma univerzitetu Džordž Ledin (George Ledin) osnovao je kurs kako bi podučili studente kako da naprave bolju sigurnosnu zaštitu.Sigurnosne kompanije,s druge strane, su osuđivale
svaki pokušaj da se stvori novi zlonamerni program, bezobzira na njegov cilj. Iako je jasno naglasio da je plan da se studenti poduče da prave viruse u kontrolisanom okruženju u svrhu podučavanja, kako da
ih spreče i unište, barem tri kompanije su poslale pismo Ledinu u kojem su najavili bojkot njegovih studenata.
Njegov odgovor na novinarske članke, u kojima se poprilično kritikuje njegova edukacija o virusima, bio je: ``Studenti informatike moraju da nauče da prepoznaju, analiziraju, onesposobe i unište zlonamerne programe.
Da bi to umeli, oni moraju da sami shvate kako crvi i virusi funkcionišu. Naravno da postoji mogućnost da oni pređu na tamnu stranu, ali ista opasnost postoji i sa doktorima. Moraćemo da se oslonimo na njihovu etiku''


Vrlo je interesantno da je opšto mišljenje studenata to da ih treba edukovati o ovoj temi.Verovatno većina ima želju da se oproba u nečemu što je na granici zabranjenog, što svakako nije baš dobar motiv,
dok je takođe popularno mišljenje da su antivirusne kompanije nekako povezane sa pisačima virusa.

Još neka zanimljiva etička pitanja se npr. odnose na kopiranje-prodaju-distribuciju softvera.
\begin{itemize}
\item Da li je prihvatljivo da se kupi softver pa onda instalirati ga dvaputa?
\item Šta ako ga instaliramo,a onda damo prijatelju da ga koristi?
\item Šta ako ga instaliramo a zatim napravimo 50 kopija i prodamo zainteresovanim kupcima?
\end{itemize}
Zatim,
\begin{itemize} 
\item Da li kompanija ima pravo da čita elektronsku poštu svojih zaposlenih?
\item Da li kompanija ima pravo da nadzire koje Web stranice njeni zaposleni posećuju?
\item Da li pojedinac ima pravo na privatnost podataka?
\item Da li korisnik ima dužnost da poštuje intelektualnu svojinu koja pripada proizvodu - ne modifikujući ga iako je svrha poboljšanje proizvoda?
\end{itemize}

\section{Zaključak}
\label{sec:zakljucak}

Zaključak

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}

\appendix
\section{Dodatak}
Ovde pišem dodatne stvari, ukoliko za time ima potrebe.


\end{document}

